---
title: Rest Parameter && Spread Operator
date: 2019-03-11
---

![code-is-fun](https://source.unsplash.com/i5iIhHSAtp4)

### `rest parameter`

`"..."` [baca: dot-dot-dot] merupakan fitur baru yang diperkenalkan `ES6` -- yang digunakan dalam dua konsep berbeda; `spread operator` dan `rest parameter`.
`rest parameter` mengkoleksi semua elemen yang tersisa ke dalam `array`, sedangkan `spread operator` memungkinkan iterasi (`array` / `object` / `string`) untuk diperluas menjadi `argument` atau elemen tunggal.

```js
function add(x, y) {
  return x + y
}

add(1, 2, 3, 4, 5) // returns 3
```

Hasil dari `function` di atas adalah `3` karena hanya dua angka pertama saja yang di jumlahkan.

Pada versi `Javascript` sebelumnya, untuk menghitung jumlah total nilai dari kumpulan beberapa angka -- misalnya...

```js
sum(1, 2, 3, 4, 5)
sum(234, 546, 2, 6959)
sum(13, -6, 121212)
```

...umumnya kita buat `function` seperti ini:

```js
function sum() {
  var total = 0
  for (var argument of arguments) {
    total += argument
  }
  return total
}
```

Dengan menggunakan `rest parameter` kita dapat menuliskan `function` serupa...

```js {1}
function sum(...nums) {
  let total = 0
  for (const num of nums) {
    total += num
  }
  return total
}
```

...dengan kode penulisan yang jauh lebih mudah dibaca sekaligus ringkas.

### `spread operator`

Kita boleh anggap `spread operator` sebagai kebalikan dari `rest parameter`. Jika `rest parameter` memungkinkan kita untuk menggabungkan elemen-elemen tunggal ke dalam sebuah `array`, `spread operator` memperluas `array` menjadi elemen-elemen tunggal.

```js {2}
const numbers = new Set([1, 4, 5, 7])
console.log(...numbers) // 1 4 5 7
```

Biasanya kita menggunakan `concat method` untuk menggabungkan dua `array`:

```js {5}
// Vanilla JavaScript
var cebongers = ['abu janda', 'ruhut sitompul', 'ngabalin']
var kampretos = ['ahmad dhani', 'ratna sarumpaet', 'bahar bin smith']

var chaos = cebongers.concat(kampretos)
console.log(chaos)
```

```terminal
🔴 OUTPUT:
 ["abu janda", "ruhut sitompul", "ngabalin", "ahmad dhani", "ratna sarumpaet", "bahar bin smith"]
```

`spread operator` menawarkan semacam `shortcut` yang menjadikan penulisan kode di atas lebih mudah di baca:

```js {3}
// ES6
const chaos = [...cebongers, ...kampretos]
console.log(chaos) // same result as above
```

Demikian pengenalan singkat `rest parameter` dan `spread operator`.

🎧 🎧 🎧 🎧 🎧 ...
